

# 文本处理
## `sed` 编辑器
全名是 **流编辑器(*Stream EDitor*)**  
基本使用方法是 `sed 's/PATTERN/NEW_VALUE/' TARGET_FILE`  
*sed* 默认不会修改文件内容，只是把处理后的信息发给了 *STDOUT*  
### 扩展选项
`-e` 可以给 *sed* 传递多个替换命令，`sed -e 'SED_COMMAND1;SED_COMMAND2'` 即可  
`-f SED_CMD_FILE` 可以让 *sed* 应用命令文件，一行放置一条sed命令  

### *sed* 编辑器基础
#### 更多的替换选项
`s/PATTERN/NEW_VALUE/` 是基本用法，它还支持 *flags*  
`s/PATTERN/NEW_VALUE/flags`，其中的 *flags* 可以是：
* 数字  
表示替换第N处出现的位置    
* g  
表示替换所有匹配的文本  
* p
打印替换前内容  
* w *FILE*  
替换结果写入到文件  
#### 替换符
默认是 `/`，也可以使用其它符号代替，比如 `s!/bin/bash!/bin/csh!`，以应对匹配及替换字符串中有特殊字符的情况  
#### 行寻址 *line addressing*
可以以数字方式来指定 *sed* 作用行  
```
# sed '2s/dog/cat/' data.txt

# sed '2,4s/dog/cat/' data.txt

# sed '2,$s/dog/cat/' data.txt
## 这个表示从第2行匹配到文件末尾
```
也可以使用正则表达式来匹配行  
```
# sed '/fox/s/dog/cat/' data.txt
```
行寻址也可以跟命令串组合使用，类似 `sed '2,${ COMMANDs }'`  
#### 删除行
使用 *sed* 的 `d` 命令，形如：`sed '1d' FILE`  
也可以使用文本模式匹配，比如：`sed '/dog/,/cat/d' FILE`  
> <h2>⚠️注意：</h2>
>
> 使用文本模式匹配，检测到第一个左匹配符时删除功能会打开
>
> 遇到第一个右匹配符时停止，遇到下一个左匹配符继续打开...
>
> 如果只出发了打开删除功能，而没有遇到停止的匹配，那么期间所有的文本都会被删除
#### 插入/附加行
使用 `i`/`a` 命令
#### 修改行
使用 `c` 命令  
#### 转换命令
使用 `y` 实现 字符转换*transform*  
`sed 'y/123/789/' data.txt` 会将前后字符串里面的字符做对应来替换  
两个字符串长度要一致，否则 *sed* 会报错  
#### 打印补充
除了使用 `p` 命令，还可以使用
`=` 输出内容时输出行号
`l` 显示不可打印的ASCII字符  

### 使用 *sed* 处理文件
除了上面提到的 `w FILE` *sed* 命令写文件外，*sed* 也可以使用 `r FILE` 来读文件  


# `gawk` 程序
`gawk` 是 *Unix* 中原始的 *awk* 程序的 *GNU* 版本  
它可以  
[ ] **定义变量来保存数据**  
[ ] **使用算术和字符操作符来处理数据**  
[ ] **使用结构化编程概念(比如 if-then 语句和循环)来为数据处理增加逻辑**  
[ ] **提取数据文件中的数据元素，将其重新排列或者格式化，生成报告**  
使用方法如：`gawk OPTIONs PROGRAM FIle`  
*PROGRAM* 需要使用 `{ }` 进行包裹，花括号整体需要使用 `' '`/`" "` 包裹    
> <h2>📄Tips: `EOF` 组合键</h2>
>
> 使用 `Ctrl` + `D` 可以在bash shell中生成 *EOF* 字符
>
> *gawk* 如果没传递文件参数，它会从命令行接收传递给它的信息
>
> 使用 *EOF组合键* 来让它正常地结束
>

## 使用数据字段变量
在 `gawk` 处理过程中，`$0` 表示当前它处理的文本行，`$1`、`$2`、`$3`...则表示第1/2/3个字段  
*gawk* 默认以 ***任意空白字符*** 为分隔符  
可以使用 `-F` 来指定分隔符，比如 `-F:`  
与 `sed` 类似，*gawk* 也可以 **一次执行多条命令**、**接收命令文件**  
在命令文件中可以定义变量，***‼️❗️引用变量时不需要 `$` 符号***  

## 处理数据前/后运行脚本
*gawk* 可以在语句中使用 `BEGIN { COMMANDs }` 和 `END { COMMANDs }` 来让它在处理前/后执行命令  


